\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}%
  \renewcommand{\lstlistingname}{Listado}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Testing del elemento piloto, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Test.Piloto Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{Testing del elemento piloto}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2017-05-08}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
TESTING DEL ELEMENTO PILOTO PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
8 de Mayo de 2017
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
TESTING DEL ELEMENTO PILOTO PARA\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, primera planta, y planta baja.\\
\\
El presente documento de testing del elemento piloto se genera para proporcionar información acerca de las pruebas realizadas al elemento piloto antes de realizar la instalación del sistema completo.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a construir es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal involucrado en su desarrollo y los interesados que deban aceptar los aspectos aquí descritos.
}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}\label{sec:alcance}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
Este proyecto tiene un alcance local, puesto que la infraestructura no será accesible desde el exterior, y sólo será utilizable por personal perteneciente a la ESI.\\
El objetivo principal de este documento es dejar constancia de las pruebas realizadas y su resultado.
}
\newpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{table}[htpb]
\caption{Personal involucrado}
\label{tab:personal}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}



\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}\newpage

\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\begin{table}[htpb]
\caption{Definiciones, acrónimos y abreviaturas}
\label{tab:acronimos}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{AP} &
{Access Point}\\\hline
{DHCP} &
{Dynamic Host Configuration Protocol}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{SSH} &
{Secure SHell}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar aspectos descritos en el mismo.
}\newpage

\section[JUSTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries JUSTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Tras la instalación del punto de acceso piloto se procede a realizar una serie de pruebas para confirmar su correcto funcionamiento y el cumplimiento de los requisitos solicitados. Estas pruebas se realizan con propósito de encontrar posibles incidencias y proponer soluciones antes de realizar el despliegue de todos los elementos de red.\newline
Los principales aspectos que se revisarán son la cobertura, el rendimiento de la red, y su seguridad, todos ellos aspectos críticos del sistema.
}
\section[REVISIÓN DE LOS REQUISITOS]{\rmfamily\bfseries REVISIÓN DE LOS REQUISITOS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Tomando como guía el documento de especificación de requisitos, y teniendo en cuenta que se van a realizar las pruebas sobre una instalación piloto del sistema, a continuación se muestra un breve resumen de los requisitos que el sistema piloto debe cumplir.
\begin{itemize}
\item Permitir conexión a dispositivos IoT.
\item No proporcionar acceso a internet.
\item Acceso a la red restringido a los dispositivos y personal autorizados.
\item Acceso a la configuración del sistema restringido a personal autorizado.
\item Dar soporte para al menos 30 dispositivos cliente de forma simultánea.
\item Dar soporte a una diversa gama de dispositivos IoT.
\item Sencillez de mantenibilidad y diagnóstivo.
\end{itemize}
\noindent Para comprobar que se cumplen todos estos requisitos y que no existen comportamientos indeseados se llevarán a cabo las pruebas que a continuación se especifican.
}
\section[MÉTODOS Y HERRAMIENTAS DE TESTING]{\rmfamily\bfseries MÉTODOS Y HERRAMIENTAS DE TESTING}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para comprobar la cobertura ofrecida por el punto de acceso se realizará un análisis de propagación de la señal del mismo modo que se hizo cuando se diseñó la cobertura de la red.\newline
La prueba consistirá en la realización de mediciones a lo largo del área de cobertura definida para el punto de acceso y la comprobación de que corresponde con la cobertura esperada. Para ello se hará uso de las herramientas de Acrylic Wifi Heatmaps y Acrylic Wifi Professional para hacer comprobaciones desde un ordenador portátil, y también del software Packet Sender junto con el dispositivo diseñado en el documento de inspección wireless para medir la calidad de la señal mediante un ESP8266.\newline
\newline
Para valorar el rendimiento de la red se harán test de asociación, mediante el que se evaluará la capacidad de dicha funcionalidad con distintos clientes; test de registro, con el que se se comprobará que éstos mismos se conectan correctamente a la red; test de aplicación, que servirán para comprobar el correcto funcionamiento de los dispositivos con la aplicación a través del punto de acceso; y finalmente test de carga, que servirá para comprobar el funcionamiento ante una posible saturación. Para éste último se hará uso del software PureLoad en su versión gratuita.\newline
\newline
En la evaluación de la seguridad de la red se harán dos pruebas, una comprobación de los parámetros de seguridad y un pequeño test de penetración con la distribución Kali Linux.
\newline
A lo largo de todos estos tests se hará uso también de la propia interfaz de monitorización del punto de acceso, lo cual servirá no sólo para obtener mediciones desde el punto de vista de éste último, sino además para comprobar si la interfaz es lo suficientemente sencilla e intuitiva como se requería.
}
\subsection[COBERTURA]{\rmfamily\bfseries COBERTURA}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Durante la comprobación de la cobertura del punto de acceso se hará uso de Acrylic Wifi HeatMaps, mediante el cual se comprobará la intensidad de la señal por el área que se definió en el documento de inspección wireless. Además de dichas mediciones, se hará uso de la herramienta Acrylic Wifi Professional, que permitirá diagnosticar posibles problemas de interferencia de canales o baja señal.\newline
Para finalizar, al igual que se indica en el documento de inspección wireless, para medir la intensidad de señal recibida con una antena de menor ganancia y la calidad de la misma, se hará uso del dispositivo diseñado para tal fin, consistente en un ESP8266 que enviará paquetes UDP a un ordenador con el software Packet Sender configurado para responder al dispositivo. Una vez realizadas estas mediciones se podrá establecer si efectivamente el rango que ofrece el punto de acceso corresponde con el planeado.
}
\subsection[RENDIMIENTO]{\rmfamily\bfseries RENDIMIENTO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
}
\subsubsection[Test de asociación]{\rmfamily\bfseries Test de asociación}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
En esta prueba se emparejarán diversos dispositivos con el punto de acceso. Dichos dispositivos serán: un ESP8266, un Sonoff TH10, una Raspberry Pi 2, una Raspberry Pi Zero W, un teléfono móvil Android, un ordenador portátil y un ordenador de sobremesa. Se comprobará que efectivamente se realiza un emparejamiento correcto, y además de esto, se comprobará que en un período de 30 minutos no ha habido ningún incidente que haya desasociado a ningún cliente del punto de acceso.
}
\subsubsection[Test de registro]{\rmfamily\bfseries Test de registro}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para el test de registro se comprobará que los dispositivos quedan configurados correctamente mediante DHCP y que efectivamente pueden realizarse pings entre ellos, demostrando así que existe conectividad. Además de esto, se comprobará también que es posible conectar con las aplicaciones correspondientes. En el caso del ESP8266 la conexión con Packet Sender, en el caso del Sonoff TH10 la conexión a su servicio web, y en el resto de dispositivos, se hará uso de servicios como SSH para comprobar su correcto funcionamiento.
}
\subsubsection[Test de aplicación]{\rmfamily\bfseries Test de aplicación}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
En el caso del test de aplicación se comprobará con el Sonoff TH10 el correcto funcionamiento con la aplicación de prueba creada para monitorizar las lecturas de temperatura y humedad en la ESI. Se ejecutará la aplicación durante varios días para comprobar que se reciben todas las lecturas y que no ha habido problemas de desconexión u otras incidencias.
}
\subsubsection[Test de carga]{\rmfamily\bfseries Test de carga}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para este último test de rendimiento se hará uso de la aplicación PureLoad, con la que se simulará una carga de 50 clientes. Teniendo en cuenta que el requisito establecido es el soporte a 30 o más clientes por punto de acceso, si el resultado de esta prueba es positivo se dará por satisfecho dicho requisito.
}\newpage
\subsection[SEGURIDAD]{\rmfamily\bfseries SEGURIDAD}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para comprobar la seguridad del sistema la primera prueba que se llevará a cabo es la comprobación de los parámetros de seguridad, desde los parámetros de encriptación hasta los usuarios de la interfaz de configuración.\newline
Una vez comprobados dichos parámetros se procederá a realizar un test de penetración mediante la distribución Kali Linux, con la que se capturarán paquetes de la red y se intentará obtener la contraseña de la misma mediante la inyección de paquetes y el uso de diccionarios.
}
\section[RESULTADOS]{\rmfamily\bfseries RESULTADOS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Los resultados de las pruebas realizadas han sido bastante favorables.\newline
En los tests de cobertura se han obtenido rangos muy aproximados a los esperados, y la intensidad y calidad de la señal es buena según las mediciones realizadas.\newline
\newline
En los tests de rendimiento se han obtenido también buenos resultados:\newline
No hubo incidentes en los tests de asociación para ningún dispositivo, en los tests de registro todos los dispositivos fueron correctamente configurados mediante DHCP y disponían de conectividad, además de registrarse correctamente en las aplicaciones correspondientes.\newline
En los tests de aplicación tampoco hubo incidencias. Todas las lecturas fueron recogidas correctamente, sin señal de haber habido problema alguno.\newline
En los tests de carga no se pudo simular 50 clientes, debido a que el equipo quedaba bloqueado. En su lugar se ha configurado 10 clientes con 10 hilos cada uno, obteniendo un resultado satisfactorio de la prueba.\newline
\newline
Finalmente, en las pruebas de seguridad, tras comprobar que los parámetros de seguridad estaban correctamente configurados se procedió a la captura de paquetes y su posterior análisis mediante diccionario con resultados favorables, puesto que no se consiguió descifrar la clave de acceso a la red.
}
\section[RECOMENDACIONES]{\rmfamily\bfseries RECOMENDACIONES}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Como recomendaciones se puede destacar el uso de contraseñas robustas tanto para el acceso a la red como para proteger las cuentas de usuario utilizadas para la interfaz de configuración del sistema y las aplicaciones y bases de datos que se vayan a utilizar en un futuro.
}
\end{document}
